鍾士元《回憶錄》：范徐麗泰得悉香港主權移交中國後曾低頭垂淚

【星島日報報道】身兼行政立法兩局議員，鍾士元於八十年代一直周旋於中英兩國之間，其中更曾於八二年九月遠赴倫敦向英方推銷「主權換取治權」的方案，惟未得到英方首肯。相反，前英相戴卓爾夫人原來已經與中方達成五項原則，包括港督由港人出任、中國收回港九、新界全境及港人治港等方針，但兩局議員卻被「蒙在鼓里」，直至英國報章披露才得悉，令鍾極度不滿。鍾士元在《回憶錄》中又透露，當港督尤德爵士宣布英國九七將撤出香港時，時任立法局議員的張鑑泉及范徐麗泰得悉後曾低頭垂淚。

港督尤德爵士於八二年五月到港就職，當時鍾士元已促請尤德跟進主權交接問題。鍾士元當時曾代表兩局向尤德介紹「主權換取治權」方案，期望「將所有土地的主權歸還中央，換取英國在整個香港保持原有治權」。鍾士元及鄧蓮如等人同年更曾陪同尤德赴英向戴卓爾夫人會面，表明港人渴望維持現狀，並向戴闡明方案，同時促請戴卓爾夫人公布與中方會面的內容。

不過，根據《回憶錄》，戴卓爾夫人並未有就與北京會面的內容向兩局議員交代。英國《周日觀察報》更在戴訪京後報道，列出「中英談判香港前途問題的五項原則」，包括中國收回整個港九新界的主權、港督一職回歸後將由港人出任、香港成為自治地區等。鍾士元當時向英廷表示不滿，戴卓爾夫人則承認，不想行政局透露全部談話內容，是「恐怕泄露情況會嚇怕港人」。前自由黨主席李鵬飛及後亦曾訪京，要求押後回歸日期，但同樣被中方拒絕。鍾士元亦曾向英方建議港人下一代能夠延續英國國民（海外）身分（BNO），惟英方不允。

八三年中英談判的中後期，英國已知不可能從中方手中取得香港的主權和治權。同年的十二月，港督尤德更親自到兩局議員的辦事處，表明英國將在九七年撤出香港。《回憶錄》提到，「當時並未收到任何風聲的立法局非官守議員大為震盪，兩位議員張鑑泉及范徐麗泰更低頭垂淚」，而英方最終在八四年四月向全港市民公布此消息。鍾士元等人則力挽狂瀾，要求英方需向中方爭取妥善而港人能接受的回歸方案，才把香港主權交予中方，同時要求《中英聯合聲明》需要列明北京不會插手干預內部事務。

《中英聯合聲明》的頒布，標誌着九七回歸已成定局，鍾士元亦開始引退，於八八年更辭去兩局議員的職務。不過，鍾士元並未因此減少對本港政治的關注，更先後出任港事顧問、預委會委員、籌委會委員等職務。一九九二年末任前港督彭定康提出「新九組」政改方案，鍾士元即去信彭督表示反對，直言中方必定對方案不滿，立法局「直通車」概念將因此受影響，彭督則回信表示並不認同。鍾士元分析事件為「塞翁失馬，焉知非福」，犧牲「直通車」後中方可以重新考慮立法會選舉辦法，放棄單議席單票制，改為採用「比例代表制」，減低民主黨在分區直選的優勢，而歷史亦證明鍾士元的預測成為事實。

開心到喊

又要奶共 又要戴光環

依班死廢老 快撚啲去死啦
扮乜撚野啫

走狗

無一個政治人物係無辜，全部利益行先

好快出黎澄清自己因感動可回歸祖國懷抱而落淚

犯婦人應該係最早跳船個班來

有新屎眼奶
喜極而泣

今時今日星島就咪當真

鍾士元分析事件為「塞翁失馬，焉知非福」，犧牲「直通車」後中方可以重新考慮立法會選舉辦法，放棄單議席單票制，改為採用「比例代表制」，減低民主黨在分區直選的優勢，而歷史亦證明鍾士元的預測成為事實。

1. 有冇直通車，港共都會採用比例代表制，除非佢地想97後第一屆立法會選舉，超過九成都係民主派贏

2. 依家就算立法會單對單，民主派已經冇力挽狂瀾，如今個月西九選舉

依家賣得最勁咪又係呢班

轉頭就投晒共啦

咪撚再話香港人冇爭取過歸英
從來係英國同中國兩腳櫈
香港想係兩個大國爭取最大利益，鍾士元就係例子

仲有譚惠珠

(符合中方口味的)直通車：廿個議席直選產生，四十個議席間選產生。(單議席單票制)
泛民要議席過半都幾難。